## 5. Dado un alfabeto $\Sigma$, sean $x,y\in\Sigma$ y $\alpha,\beta\in\Sigma^∗$. Demostrar que:

Uso las siguientes propiedades vistas en clase:

- P1: $|\alpha\beta| = |\alpha| + |\beta|$

### a) $|x\cdot(y\cdot\alpha)|=2+|\alpha|$

Por P1
$$
    |x\cdot(y\cdot\alpha)| =  |x| + |y\cdot\alpha| = |x| + |y| + |\alpha|
$$
Luego, dado que el largo de un símbolo es $1$,
$$
    |x| + |y| + |\alpha| = 2 + |\alpha|
$$
$\blacksquare$

### b) $|\alpha^r|=|\alpha|$

Sea $\gamma_n \in \Sigma^*$ una cadena de largo $n$.

Vamos a demostrar por inducción que $|\gamma_n| = |\gamma_n^r|$ para todo $n \in \mathbb{N}$.

Para el caso base, vemos que por definición
$$
    \gamma_0 = \lambda = \gamma_0^r 
$$
Por lo que
$$
    |\gamma_0| = |\lambda| = |\gamma_0^r| = 0
$$

Para el paso inductivo, notar que, por definición
$$
    \gamma_n = z_1\cdot\gamma_{n-1}\ \ \text{y}\ \ \gamma_n^r = \gamma_{n-1}^r \cdot z
$$
para algún $\gamma_{n-1}\in \Sigma^{n-1}$ y $z \in \Sigma \cup \Lambda$.
 
Luego, por P1,
$$
    |\gamma_n| = |z\cdot\gamma_{n-1}| = 1 + |\gamma_{n-1}| 
    \ \ \text{y}\ \ 
    |\gamma_n^r| = |\gamma_{n-1}^r\cdot z| = |\gamma_{n-1}^r| + 1
$$
Como, por hipótesis inductiva, $|\gamma_{n-1}| = |\gamma_{n-1}^r|$, sigue que
$$
    |\gamma_n| = |\gamma_n^r|
$$
En particular, con $\gamma_n = \alpha$ para algún $n$ correspondiente
$$
    |\alpha^r|=|\alpha|
$$
$\blacksquare$

### c) $|\alpha x\beta|=|x\alpha\beta|$

Por P1
$$
    |\alpha x\beta| = |\alpha| + |x| + |\beta|
    \ \ \text{y}\ \
    |x\alpha\beta| = |x| + |\alpha| + |\beta|
$$
Como la suma es asociativa, sigue que
$$
    |\alpha| + |x| + |\beta| = |x| + |\alpha| + |\beta|
$$
Luego,
$$
    |\alpha x\beta|=|x\alpha\beta|
$$
$\blacksquare$

### d) $|\alpha\cdot\alpha|=2|\alpha|$

Por P1
$$
    |\alpha\cdot\alpha| = |\alpha| + |\alpha| = 2 |\alpha|
$$
$\blacksquare$

### e) $(\alpha\cdot\beta)^r=\beta^r\cdot\alpha^r$

Sea $\gamma_n \in \Sigma^*$ una cadena de largo $n$.

Vamos a demostrar por inducción que $(\gamma_n\beta)^r = \beta^r\gamma_n^r$ para todo $n \in \mathbb{N}$.

Para el caso base, por definición,
$$
    (\gamma_0\beta)^r = (\lambda\beta)^r = \beta^r = \beta^r\lambda = \beta^r\lambda^r
$$
Para el paso inductivo, vemos que, por hipótesis inductiva y definición,
$$
    (\gamma_n\beta)^r = (z\cdot\gamma_{n-1}\beta)^r = (\gamma_{n-1}\beta)^r\cdot z = \beta^r\gamma_{n-1}^r\cdot z = \beta^r\gamma_n^r
$$
para algún $\gamma_{n-1}\in \Sigma^{n-1}$ y $z \in \Sigma \cup \Lambda$.

Luego, en particular con $\gamma_n = \alpha$ para algún $n$ correspondiente,
$$
    (\alpha\cdot\beta)^r=\beta^r\cdot\alpha^r
$$

$\blacksquare$

### f) $(\alpha^r)^r=\alpha$

Sea $\gamma_n \in \Sigma^*$ una cadena de largo $n$.

Vamos a demostrar por inducción que $(\gamma_n^r)^r=\gamma_n$ para todo $n \in \mathbb{N}$.

Para el caso base, por definición,
$$
    (\gamma_0^r)^r = (\lambda^r)^r = \lambda^r = \lambda = \gamma_0
$$
Para el paso inductivo, vemos que, por hipótesis inductiva, definición y (e)
$$
    (\gamma_n^r)^r = ((z\cdot\gamma_{n-1})^r)^r = (\gamma_{n-1}^r\cdot z)^r = z\cdot(\gamma_{n-1}^r)^r = z \cdot \gamma_{n-1} = \gamma_n
$$
para algún $\gamma_{n-1}\in \Sigma^{n-1}$ y $z \in \Sigma \cup \Lambda$.

Luego, en particular con $\gamma_n = \alpha$ para algún $n$ correspondiente,
$$
    (\alpha^r)^r=\alpha
$$

$\blacksquare$


### g) $(\alpha^r)^n=(\alpha^n)^r$

Veamoslo por inducción sobre $n$.

Para el caso base, por definición,
$$
    (\alpha^r)^0 = \lambda = (\lambda)^r = (\alpha^0)^r
$$
Para el paso inductivo, vemos que, por hipótesis inductiva
$$
    (\alpha^r)^n = (\alpha^r)(\alpha^r)^{n-1} = \alpha^r(\alpha^{n-1})^r
$$
Por (e) y definición
$$
  \alpha^r(\alpha^{n-1})^r = (\alpha^{n-1}\alpha)^r = (\alpha^n)^r  
$$
$\blacksquare$
