
## 10. Sea $\mathcal{L}, \mathcal{L}_1, \mathcal{L}_2$ lenguajes cualesquiera. Determinar si las siguientes afirmaciones son verdaderas o falsas. Si son verdaderas, demostrarlas. Si no, dar un contraejemplo.

### a) $\mathcal{L}^+ \subseteq \mathcal{L}^+$

Verdadero. 

Todo conjunto es trivialmente un subconjunto (igual) de sí mismo.

$\blacksquare$

### b) $\mathcal{L}^+\subsetneq\mathcal{L}^∗$

Falso.
 
Si $\mathcal{L}$ acepta $\lambda$, 

Por definición,
$$
\begin{split}
    \mathcal{L}^* 
        &= \bigcup_{i \geq 0}\mathcal{L}^i \\
        &= \mathcal{L}^O \cup \mathcal{L}^1 \cup \bigcup_{i \geq 2}\mathcal{L}^i\\
        &= \{\lambda \} \cup \mathcal{L} \cup \bigcup_{i \geq 2}\mathcal{L}^i\\
        &= \mathcal{L} \cup \bigcup_{i \geq 2}\mathcal{L}^i\\
        &= \bigcup_{i \geq 1}\mathcal{L}^i\\
        &= \mathcal{L}^+

\end{split}
$$

$\blacksquare$

### c) $\mathcal{L}^n\mathcal{L}^m=\mathcal{L}^{n+m}$ para todo $n,m\geq 0$

Verdadero.

Veamoslo por inducción sobre $n$. 

Para el caso base, por definición:
$$
\begin{split}
    \mathcal{L}^0\mathcal{L}^m 
        &= \{\lambda\beta\ |\ \beta \in \mathcal{L}^m \}\\
        &= \mathcal{L}^m\\
        &= \mathcal{L}^{0 + m}
\end{split}
$$
Para el paso inductivo, por hipótesis y definición de potencia:
$$
\begin{split}
    \mathcal{L}^n\mathcal{L}^m 
        &= \mathcal{L}\mathcal{L}^{n-1}\mathcal{L}^m\\ 
        &= \mathcal{L}\mathcal{L}^{n-1 + m}\\
        &= \mathcal{L}^{n+m}
\end{split}
$$

$\blacksquare$

### d) $\mathcal{L}^n \subseteq \mathcal{L}^{n+1}$ para todo $n\geq 0$

Falso.

Por ejemplo, para $\Sigma = \{0, 1\}$, $\mathcal{L} = \{ 0,\ 1\}$
$$
    \mathcal{L}^0 
        = \{ \lambda \}
        \not\subseteq \mathcal{L}^1
        = \{0,\ 1\}
$$

$\blacksquare$


### e) $\mathcal{L}_1 \subseteq \mathcal{L}_2,n\geq 0 \implies (\mathcal{L}_1)^n \subseteq (\mathcal{L}_2)^n$

Verdadero.

Lo vemos por inducción.

Para el caso base, por definición:
$$
\begin{split}
    (\mathcal{L}_1)^0 = \Lambda = (\mathcal{L}_2)^0 
\end{split}
$$
Para el paso inductivo, por definición de potencia, hipótesis inductiva y antecedente
$$
\begin{split}
    (\mathcal{L}_1)^n 
        &= \mathcal{L}_1(\mathcal{L}_1)^{n-1}\\
        &= \{\alpha\beta\ |\ \alpha \in \mathcal{L}_1\ \wedge\ \beta \in (\mathcal{L}_1)^{n-1}\}\\
        &\subseteq \{\alpha\beta\ |\ \alpha \in \mathcal{L}_1\ \wedge\ \beta \in (\mathcal{L}_2)^{n-1}\}\\
        &\subseteq \{\alpha\beta\ |\ \alpha \in \mathcal{L}_2\ \wedge\ \beta \in (\mathcal{L}_2)^{n-1}\}\\
        &= \mathcal{L}_2(\mathcal{L}_2)^{n-1}\\
        &= (\mathcal{L}_2)^n\\
\end{split} 
$$

$\blacksquare$

### f) $\mathcal{L}_1 \subseteq \mathcal{L}_2⟹(\mathcal{L}_1)^∗ \subseteq (\mathcal{L}_2)^∗$

Verdadero.

Supongamos que es falso. Luego, sea $k$ el mínimo natural tal que

$$
    \bigcup_{0 \leq i \leq k} (\mathcal{L}_1)^i
        \not\subseteq \bigcup_{0 \leq i \leq k} (\mathcal{L}_2)^i
$$

Dado que es el mínimo, sigue que
$$
    \bigcup_{0 \leq i \leq k-1} (\mathcal{L}_1)^i
        \subseteq \bigcup_{0 \leq i \leq k-1} (\mathcal{L}_2)^i
$$
y, por descarte,
$$
    (\mathcal{L}_1)^k \not\subseteq (\mathcal{L}_2)^k
$$
Pero, por el ejercicio (e) sabemos que esto es absurdo.

$\blacksquare$

### g) $(\mathcal{L}^∗)^∗=\mathcal{L}^∗$

Verdadero.

Por definición
$$
    (\mathcal{L}^∗)^∗ = \bigcup_{i\geq0}(\bigcup_{j\geq0}\mathcal{L}^j)^i
$$
Luego, con $i = 1$, está claro que
$$
    \mathcal{L}^∗ = \bigcup_{j\geq0}\mathcal{L}^j \subseteq (\mathcal{L}^∗)^∗
$$
Veamos que $\mathcal{L}^* \supseteq (\mathcal{L}^∗)^∗$.

Sea $\alpha \in (\mathcal{L}^∗)^∗$. Luego, sin perdida de generalidad, existe un $k$ tal que 
$$
    \alpha \in (\bigcup_{i \geq 0}\mathcal{L}^i)^k
$$
Esto implica que existe una cadena $\beta$ tal que $\beta^k$ = $\alpha$, y
$$
    \beta \in \bigcup_{i \geq 0}\mathcal{L}^i
$$
Así también, sin perdida de generalidad, sigue que existe un $l$ tal que 
$$
    \beta \in \mathcal{L}^l
$$
Luego,
$$
    \alpha = \beta^k \in (\mathcal{L}^l)^k = \mathcal{L}^{l^k} \subseteq (\bigcup_{j \geq 0}\mathcal{L}^j) = \mathcal{L}^*
$$
Tal que $\mathcal{L}^* \supseteq (\mathcal{L}^∗)^∗$.

$\blacksquare$

### h) $(\mathcal{L}^+)^+=\mathcal{L}^∗$

Falso.

Si $\mathcal{L}$ no contiene a $\lambda$, se puede demostrar inductivamente que 

$$
    (\mathcal{L}^+)^+ = \bigcup_{i\geq1}(\bigcup_{j\geq1}\mathcal{L}^j)^i
$$
tampoco.

Sin embargo, $\lambda \in \mathcal{L}^*$.

$\blacksquare$

### i) $(\mathcal{L}^+)^∗=\mathcal{L}^∗$

Verdadero.

Por definiciones, operaciones sobre conjuntos y el ejercicio (g), sabemos que
$$
\begin{split}
    \mathcal{L}^* 
        &= (\mathcal{L}^*)^∗ \\
        &= (\Lambda \cup \mathcal{L}^+)^*\\
        &= \bigcup_{i\geq0}(\Lambda \cup \bigcup_{j\geq1}\mathcal{L}^j)^i\\
        &= \bigcup_{i\geq0}\Lambda^i \cup \bigcup_{i\geq0}(\bigcup_{j\geq1}\mathcal{L}^j)^i\\
        &= \Lambda \cup \bigcup_{i\geq0}(\bigcup_{j\geq1}\mathcal{L}^j)^i\\
\end{split}
$$
Como 
$$
 \Lambda \subseteq \bigcup_{i\geq0}(\bigcup_{j\geq1}\mathcal{L}^j)^i
$$
Sigue que
$$
\begin{split}
    \mathcal{L}^* 
        &= \bigcup_{i\geq0}(\bigcup_{j\geq1}\mathcal{L}^j)^i\\
        &= (\mathcal{L}^+)^∗
\end{split}
$$

$\blacksquare$

### j) $(\mathcal{L}_1\cup\mathcal{L}_2)^∗=(\mathcal{L}_1)^∗\cup(\mathcal{L}_2)^∗$

Falso.

Sea $\Sigma = \{a, b\}, \mathcal{L}_1 = \{ a \}, \mathcal{L}_2 = \{ b \}$.

Luego,
$$
\begin{split}
    a, b &\in \mathcal{L}_1\cup\mathcal{L}_2\\
    ab &\in (\mathcal{L}_1\cup\mathcal{L}_2)^2 \subseteq (\mathcal{L}_1\cup\mathcal{L}_2)^∗\\
\end{split}
$$
Sin embargo, 
$$
 ab \notin (\mathcal{L}_1)^∗\cup(\mathcal{L}_2)^∗
$$
ya que
$$
    ab \notin (\mathcal{L}_1)^∗ = \{a^k\ |\ k \geq 0\}
$$
y
$$
    ab \notin (\mathcal{L}_2)^∗ = \{b^k\ |\ k \geq 0\}
$$

$\blacksquare$

### k) $(\mathcal{L}_1\cap\mathcal{L}_2)^∗=(\mathcal{L}_1)^∗\cap(\mathcal{L}_2)^∗$

Falso.

Sea $\Sigma = \{a, b\}, \mathcal{L}_1 = \{ ab \}, \mathcal{L}_2 = \{ abab \}$.

Luego,
$$
    (\mathcal{L}_1\cap\mathcal{L}_2)^∗ = \emptyset^* = \Lambda
$$
Pero
$$
\begin{split}
    abab &\in (\mathcal{L}_1)^2 \subseteq (\mathcal{L}_1)^∗\\
    abab &\in \mathcal{L}_2 \subseteq (\mathcal{L}_2)^∗
\end{split}
$$
tal que
$$
    abab \in (\mathcal{L}_1)^∗\cap(\mathcal{L}_2)^∗
$$

$\blacksquare$


### l) $(\mathcal{L}_2)^∗=\mathcal{L}^∗$

Falso.

Sea $\Sigma = \{a\}, \mathcal{L} = \{ a \}, \mathcal{L}_2 = \emptyset$.

Luego,
$$
    a \in \mathcal{L}^∗
$$
Pero
$$
    a \notin (\mathcal{L}_2)^∗
$$

$\blacksquare$

### m) $(\mathcal{L}\cup\mathcal{L}_2)^∗=\mathcal{L}^∗$

Falso.

Sea $\Sigma = \{a, b\}, \mathcal{L} = \{ a \}, \mathcal{L}_2 = \{b\}$.

Luego,
$$
    ab \in (\mathcal{L} \cup \mathcal{L}_2)^∗
$$
Pero
$$
    ab \notin \mathcal{L}^∗
$$

$\blacksquare$

### n) $(\mathcal{L}^n)^r=(\mathcal{L}^r)^n$ para todo $n\geq 0$

Verdadero.

Por la parte (c) sabemos que
$$
    (\mathcal{L}^n)^r = \mathcal{L}^n \cdot \ldots \cdot \mathcal{L}^n = \mathcal{L}^{n\cdot r} = \mathcal{L}^r \cdot \ldots \cdot \mathcal{L}^r = (\mathcal{L}^r)^n
$$

$\blacksquare$

### ñ) $(\mathcal{L}^∗)^r=(\mathcal{L}^r)^∗$

Falso.

Sea $\Sigma = \{a\}, \mathcal{L} = \{ a \}, r = 3$.

Es fácil ver que
$$
    a = \lambda\lambda a \in (\mathcal{L}^∗)^r
$$
pero
$$
    a \notin \mathcal{L}^r
$$
y, en consecuencia, tampoco a $(\mathcal{L}^r)^∗$.

$\blacksquare$
