## 11. Siendo: $Sub(\mathcal{L})$: subcadenas del lenguaje $\mathcal{L}$, $Ini(\mathcal{L})$: subcadenas iniciales (prefijos) del lenguaje $\mathcal{L}$ y $Fin(\mathcal{L})$: subcadenas finales (sufijos) del lenguaje $\mathcal{L}$, demostrar que, si $\mathcal{L}_1$ y $\mathcal{L}_2$ son lenguajes:


### a) $Fin(Fin(\mathcal{L}_1))=Fin(\mathcal{L}_1)$

Notar que
$$
\begin{split}
    Fin(Fin(\mathcal{L}_1)) 
        &= \{\alpha \in \Sigma^*\ |\ \exists\beta \in \Sigma^*\ \wedge\ \beta\alpha \in Fin(\mathcal{L}_1) \}
\end{split}
$$
Como 
$$\beta\alpha \in Fin(\mathcal{L}_1) \iff \exists \gamma \in \Sigma^*\ \wedge\ \gamma\beta\alpha \in \mathcal{L}_1$$
Entonces
$$
\begin{split}
    \alpha \in Fin(Fin(\mathcal{L}_1)) 
        &\iff \exists \beta, \gamma \in \Sigma^*\ \wedge\ \gamma\beta\alpha \in \mathcal{L}_1\\
        &\iff \exists \delta \in \Sigma^*\ \wedge \delta\alpha \in \mathcal{L}_1\\
        &\iff \alpha \in Fin(\mathcal{L}_1)
\end{split}
$$
donde sabemos podemos tomar $\gamma\beta = \delta$. 

$\blacksquare$

### b) $Sub(Sub(\mathcal{L}_1))=Sub(\mathcal{L}_1)$

Notar que
$$
\begin{split}
    Sub(Sub(\mathcal{L}_1)) 
        &= \{\alpha \in \Sigma^*\ |\ \exists\beta, \gamma \in \Sigma^*\ \wedge\ \beta\alpha\gamma \in Sub(\mathcal{L}_1) \}
\end{split}
$$
Como 
$$\beta\alpha\gamma \in Sub(\mathcal{L}_1) \iff \exists \delta, \epsilon \in \Sigma^*\ \wedge\ \delta\beta\alpha\gamma\epsilon \in \mathcal{L}_1$$
Entonces
$$
\begin{split}
    \alpha \in Sub(Sub(\mathcal{L}_1)) 
        &\iff  \exists \beta, \gamma, \delta, \epsilon \in \Sigma^*\ \wedge\ \delta\beta\alpha\gamma\epsilon \in \mathcal{L}_1\\
        &\iff \exists \zeta, \eta \in \Sigma^*\ \wedge \zeta\alpha\eta \in \mathcal{L}_1\\
        &\iff \alpha \in Sub(\mathcal{L}_1)
\end{split}
$$
donde sabemos podemos tomar $\delta\beta = \zeta, \gamma\epsilon = \eta$.

$\blacksquare$

### c) $Fin(\mathcal{L}_1\mathcal{L}_2)=Fin(\mathcal{L}_2)\cup Fin(\mathcal{L}_1)\mathcal{L}_2$

Sea $\alpha \in Fin(\mathcal{L}_1\mathcal{L}_2)$.

Sigue que existe $\beta \in \Sigma^*$ tal que $\beta\alpha \in \mathcal{L}_1\mathcal{L}_2$.

Separemos $\beta$ y $\alpha$ según sus contribuciones a $\mathcal{L_1}$ y $\mathcal{L_2}$. 

Sea $\beta_1, \beta_2, \alpha_1, \alpha_2$ tal que
$$
\begin{split}
    \beta_1\beta_2 &= \beta\\
    \alpha_1\alpha_2 &= \alpha\\
\end{split}
$$
y tal que satisfagan una sola de las siguientes condiciones
$$
\begin{split}
    \lambda &\in \mathcal{L}_1\ \wedge\  \beta_1\beta_2\alpha_1\alpha_2 \in \mathcal{L}_2\\
    \beta_1 &\in \mathcal{L}_1\ \wedge\  \beta_2\alpha_1\alpha_2 \in \mathcal{L}_2\\
    \beta_1\beta_2 &\in \mathcal{L}_1\ \wedge\  \alpha_1\alpha_2 \in \mathcal{L}_2\\
    \beta_1\beta_2\alpha_1 &\in \mathcal{L}_1\ \wedge\  \alpha_2 \in \mathcal{L}_2\\
    \beta_1\beta_2\alpha_1\alpha_2 &\in \mathcal{L}_1\ \wedge\ \lambda \in \mathcal{L}_2\\
\end{split}
$$
Notar que estas son todas las posibles formas en que $\beta\alpha$ se particiona entre $\mathcal{L}_1$ y $\mathcal{L}_2$. 

Luego, si se satisface una de las primeras tres opciones, está claro que $\alpha \in Fin(\mathcal{L}_2)$. Si, en cambio, se satisface alguna de las últimas dos, está claro que $\alpha \in Fin(\mathcal{L}_1)\mathcal{L}_2$.

Entonces, $\alpha \in Fin(\mathcal{L}_2)\cup Fin(\mathcal{L}_1)\mathcal{L}_2$.

Supongamos ahora que $\alpha \in Fin(\mathcal{L}_2)\cup Fin(\mathcal{L}_1)\mathcal{L}_2$.

Si $\alpha \in Fin(\mathcal{L}_2)$, sigue que existe $\beta$ tal que $\beta\alpha \in \mathcal{L}_2$. Tomemos ahora $\gamma \in \mathcal{L_1}$. La cadena $\gamma\beta\alpha$ está en $\mathcal{L}_1\mathcal{L}_2$ y, por definición, $\alpha \in Fin(\mathcal{L}_1\mathcal{L}_2)$.

Si $\alpha \in Fin(\mathcal{L}_1)\mathcal{L}_2$, sigue que existe $\beta$ tal que $\beta\alpha \in \mathcal{L}_1\mathcal{L}_2$. Luego, por definición, $\alpha \in Fin(\mathcal{L}_1\mathcal{L}_2)$.

Luego, como no hicimos supocisiones sobre $\alpha$, podemos concluir que
$$
Fin(\mathcal{L}_1\mathcal{L}_2)=Fin(\mathcal{L}_2)\cup Fin(\mathcal{L}_1)\mathcal{L}_2
$$

$\blacksquare$

### d) $Ini(\mathcal{L}_1\cup\mathcal{L}_2)=Ini(\mathcal{L}_1)\cup Ini(\mathcal{L}_2)$

Vemos que
$$
\begin{split}
    \alpha \in Ini(\mathcal{L}_1\cup\mathcal{L}_2)
        &\iff \exists \beta\ \wedge\ \alpha\beta \in (\mathcal{L}_1\ \cup \mathcal{L}_2)\\
        &\iff (\exists \beta\ \wedge\ \alpha\beta \in \mathcal{L}_1) \vee (\exists \beta\ \wedge\ \alpha\beta \in \mathcal{L}_2)\\
        &\iff \alpha \in Ini(\mathcal{L}_1)\cup Ini(\mathcal{L}_2)
\end{split}
$$

$\blacksquare$

### e) $Fin(\mathcal{L}_1\cup\mathcal{L}_2)=Fin(\mathcal{L}_1)\cup Fin(\mathcal{L}_2)$


Vemos que
$$
\begin{split}
    \alpha \in Fin(\mathcal{L}_1\cup\mathcal{L}_2)
        &\iff \exists \beta\ \wedge\ \beta\alpha \in (\mathcal{L}_1\ \cup \mathcal{L}_2)\\
        &\iff (\exists \beta\ \wedge\ \beta\alpha \in \mathcal{L}_1) \vee (\exists \beta\ \wedge\ \beta\alpha \in \mathcal{L}_2)\\
        &\iff \alpha \in Fin(\mathcal{L}_1)\cup Fin(\mathcal{L}_2)
\end{split}
$$

$\blacksquare$

### f) $Ini(Sub(\mathcal{L}_1))=Sub(Ini(\mathcal{L}_1))=Fin(Sub(\mathcal{L}_1))=Sub(Fin(\mathcal{L}_1))=Sub(\mathcal{L}_1)$

Es fácil ver que todos estos conjuntos se pueden expresar como $Sub(\mathcal{L}_1)$.

1. $Ini(Sub(\mathcal{L}_1))$:
    $$
    \begin{split}
        Ini(Sub(\mathcal{L}_1))
            &= \{ \alpha \in \Sigma^*\ | \exists \beta \in \Sigma^*\ \wedge\ \alpha\beta \in Sub(\mathcal{L}_1)\}\\
            &= \{ \alpha \in \Sigma^*\ | \exists \beta \in \Sigma^*\ \wedge\ \exists \gamma, \delta \in \Sigma^*\ \wedge\ \gamma\alpha\beta\delta \in \mathcal{L}_1\}\\
            &= \{ \alpha \in \Sigma^*\ | \exists \epsilon, \zeta \in \Sigma^*\ \wedge\ \epsilon\alpha\zeta \in \mathcal{L}_1\}\\
            &= Sub(\mathcal{L}_1)
    \end{split}
    $$
    tomando $\epsilon = \gamma,\ \zeta = \beta\delta$.

2. $Sub(Ini(\mathcal{L}_1))$:
    $$
    \begin{split}
        Sub(Ini(\mathcal{L}_1))
            &= \{ \alpha \in \Sigma^*\ | \exists \beta, \gamma \in \Sigma^*\ \wedge\ \beta\alpha\gamma \in Ini(\mathcal{L}_1)\}\\
            &= \{ \alpha \in \Sigma^*\ | \exists \beta, \gamma \in \Sigma^*\ \wedge\ \exists \delta \in \Sigma^*\ \wedge\ \beta\alpha\gamma\delta \in \mathcal{L}_1\}\\
            &= \{ \alpha \in \Sigma^*\ | \exists \epsilon, \zeta \in \Sigma^*\ \wedge\ \epsilon\alpha\zeta \in \mathcal{L}_1\}\\
            &= Sub(\mathcal{L}_1)
    \end{split}
    $$
    tomando $\epsilon = \beta,\ \zeta = \gamma\delta$.

3. $Fin(Sub(\mathcal{L}_1))$:
    $$
    \begin{split}
        Fin(Sub(\mathcal{L}_1))
            &= \{ \alpha \in \Sigma^*\ | \exists \beta \in \Sigma^*\ \wedge\ \beta\alpha \in Sub(\mathcal{L}_1)\}\\
            &= \{ \alpha \in \Sigma^*\ | \exists \beta \in \Sigma^*\ \wedge\ \exists \gamma, \delta \in \Sigma^*\ \wedge\ \gamma\beta\alpha\delta \in \mathcal{L}_1\}\\
            &= \{ \alpha \in \Sigma^*\ | \exists \epsilon, \zeta \in \Sigma^*\ \wedge\ \epsilon\alpha\zeta \in \mathcal{L}_1\}\\
            &= Sub(\mathcal{L}_1)
    \end{split}
    $$
    tomando $\epsilon = \gamma\beta,\ \zeta = \delta$.

4. $Sub(Fin(\mathcal{L}_1))$:
    $$
    \begin{split}
        Sub(Fin(\mathcal{L}_1))
            &= \{ \alpha \in \Sigma^*\ | \exists \beta, \gamma \in \Sigma^*\ \wedge\ \beta\alpha\gamma \in Fin(\mathcal{L}_1)\}\\
            &= \{ \alpha \in \Sigma^*\ | \exists \beta, \gamma \in \Sigma^*\ \wedge\ \exists \delta \in \Sigma^*\ \wedge\ \delta\beta\alpha\gamma \in \mathcal{L}_1\}\\
            &= \{ \alpha \in \Sigma^*\ | \exists \epsilon, \zeta \in \Sigma^*\ \wedge\ \epsilon\alpha\zeta \in \mathcal{L}_1\}\\
            &= Sub(\mathcal{L}_1)
    \end{split}
    $$
    tomando $\epsilon = \delta\beta,\ \zeta = \gamma$.

$\blacksquare$
